% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 04.12.2013
% TeX:

\renewcommand{\printfile}{2013-12-04}

\begin{notice}[Wiederholung zur kinetischen Gastheorie:]
	\begin{itemize}
		\item Dichtefunktion $\varrho(p_1,\dotsc,p_{3n},q_1,\dotsc,q_{3n},t)$
			\begin{itemize}
				\item innere Energie $\mathcal{M} = H$ Hamiltonfunktion
				\item kinetische Energie $\mathcal{M} = \sum_i \frac{p_i^2}{2 m_i}$
				\item Druck und Fläche
			\end{itemize}

		\item $\displaystyle \braket{\mathcal{M}} = \int \diff^{3N}p \diff^{3N}q\ \varrho(p,q) \mathcal{M}(p,q)$

		\item Nahe am Gleichgewicht \[ \braket{\mathcal{M}} = \overline{\mathcal{M}}^t \]
	\end{itemize}

	Ein-Tielchen-Verteilungsfunktion:
	%
	\begin{itemize}
		\item $f(p,q)$: Wahrscheinlichkeit ein Teilchen zur Zeit $t$ am Ort $q$ mit Impuls $p$ zu finden.
		\item $\displaystyle f(p,q,t) = N \int \diff^3 p_2 \ldots \diff^3 p_N \diff^3 q_2 \ldots \diff^3 q_N\ \varrho(p,q)$
		\item $\displaystyle D_t f = \partial_t f + \dot{q} \nabla_q f + \dot{p} \nabla_p f = \left. \frac{\partial f}{\partial t} \right|_\textnormal{Stöße}$
	\end{itemize}
\end{notice}

Streuung an Defektpotentialen:

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{scope}
			\draw[MidnightBlue,arrow inside] (225:1) -- node[below right] {$\bm{p}$} (0,0);
			\draw[arrow inside] (0,0) -- node[above right] {$\bm{p}'$} (135:1);
			\draw[dashed] (0,0) -- (0:1) node[label={below:$\bm{q}$}] {$\times$};
		\end{scope}
		\begin{scope}[shift={(2.5,0)}]
			\draw[arrow inside] (225:1) -- node[below right] {$\bm{p}'$} (0,0);
			\draw[MidnightBlue,arrow inside] (0,0) -- node[above right] {$\bm{p}$} (135:1);
			\draw[dashed] (0,0) -- (0:1) node[label={below:$\bm{q}$}] {$\times$};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Der interessante Impuls ist eingefärbt.}
	\label{fig:2013-12-04-1}
\end{figure}

Die Streurate ergibt sich aus Fermis Goldener Regel
%
\begin{align*}
	w_{\bm{p}',\bm{p}} &\approx \frac{2 \pi}{\hbar} N_\textnormal{imp} |\braket{\bm{p}'|V_\textnormal{imp}|\bm{p}}|^2 \delta(\varepsilon_{p'} - \varepsilon_{p}) \\
	w_{\bm{p}',\bm{p}} &= w_{\bm{p},\bm{p}'}
\end{align*}
%
wegen der Zeitumkehrinvarianz des Prozesses.
%
\begin{align*}
	\partial_t f |_\textnormal{Stöße}
	&= - \int \diff \bm{p}' w_{\bm{p}',\bm{p}} f(\bm{p}) + \int \diff\bm{p}' w_{\bm{p},\bm{p}'} f(\bm{p}') \\
	&= - \int \diff\bm{p}' w_{\bm{p}',\bm{p}} [f(\bm{p}) - f(\bm{p}')]
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		photon/.style={
			decorate,
			decoration={
				snake,
				pre length=1pt,
				post length=0pt
			}
		}
	]
		\begin{scope}
			\draw[MidnightBlue,arrow inside] (225:1) -- node[below right] {$\bm{p}$} (0,0);
			\draw[arrow inside] (0,0) -- node[above right] {$\bm{p}'$} (135:1);
			\draw[photon] (0,0) -- (1,0);
			\draw[arrow inside] (1,0)+(-45:1) -- node[below left] {$\bm{p}_1$} (1,0);
			\draw[arrow inside] (1,0) -- node[above left] {$\bm{p}_1'$} +(45:1);
		\end{scope}
		\begin{scope}[shift={(3,0)}]
			\draw[arrow inside] (225:1) -- node[below right] {$\bm{p}'$} (0,0);
			\draw[MidnightBlue,arrow inside] (0,0) -- node[above right] {$\bm{p}$} (135:1);
			\draw[photon] (0,0) -- (1,0);
			\draw[arrow inside] (1,0)+(-45:1) -- node[below left] {$\bm{p}_1'$} (1,0);
			\draw[arrow inside] (1,0) -- node[above left] {$\bm{p}_1$} +(45:1);
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Verallgemeinerung auf Zwei-Teilchen-Stöße.}
	\label{fig:2013-12-04-2}
\end{figure}
%
Für Streuprozesse zwischen den Teilchen, siehe Abb.~\ref{fig:2013-12-04-2} gilt demnach:
%
\begin{align*}
	\partial_t f(\bm{p}) |_\textnormal{Stöße}
	&= - \int \diff p_1 \diff p_1' \diff p' w_{\bm{p}',\bm{p}_1';\bm{p},\bm{p}_1} f_2(\bm{p},\bm{p}_1) + \int \diff p_1 \diff p_1' \diff p' w_{\bm{p},\bm{p}_1;\bm{p}',\bm{p}_1'} f_2(\bm{p}',\bm{p}_1')
\end{align*}
